港媒：中國推動一帶一路惹債務陷阱質疑

港媒：中國推動一帶一路惹債務陷阱質疑

據報導，中國推動「一帶一路」計畫以來，外界有人質疑這是在製造「債務陷阱」，但中國學者則提出反駁。

明報今天在報導中指出，中國於2013年提出「一帶一路」建設後，已與138個國家及30個國際組織簽署了200份相關合作文件。

報導表示，「一帶一路」近年被外界質疑是透過巨額貨款製造「債務陷阱」，例如德國科隆經濟研究所（IW）的報告指出，對中國巨額債務造成部分成員國對北京的經濟及政治倚賴。

據報導，去年8月，科隆經濟研究所發表報告指出，中資機構在境外放貸由於缺乏透明度，其信用評級機構也難以獲得相關數據評估。

報導表示，中國在過去20年間成為全球最主要債權國之一，其中大部分資金都涉及2013年後的「一帶一路」計畫。

根據世界銀行的數據，中國占非洲國家公共債務總額的17%債權；巴基斯坦、衣索比亞、肯亞、斯里蘭卡、白俄羅斯等對中國債務規模，也突破本國GDP的10%。

科隆經濟研究的學者認為，對中國巨額債務造成這些國家對北京的經濟及政治倚賴。

但報導表示，世界銀行駐孟加拉首席經濟學家胡笙（Zahid Hussain）接受德國之聲採訪時說，儘管目前並沒有太多關於中國貸款的公開資訊，但中國資金還沒有到「債務陷阱」的程度。

中國人民大學外交系教授王義桅接受明報訪問時也說，中國在「一帶一路」沿線國家製造「債務陷阱」的說法不成立。

他說，中國與138個國家簽訂合作備忘錄，這些國家「不是傻瓜」；債務是否會演化成不良債務，拖累經濟發展，要看「經濟造血能力」。

他以斯里蘭卡此前向世銀舉債為例，舉債令該國負擔沉重，其後中國招商集團以替償債務的方式，取得該國赫班托達港（Hambantota）99年特許經營權，就是幫助解決該國國債、避免經濟惡性循環的合作模式。

他聲稱，印度和美國在斯里蘭卡事宜上炒作中國的「債務陷阱」，實際上是「懷疑中國是否有軍事戰略目的，並以此抵消美國的經濟影響力」，因此炒作「債務陷阱」，並不是真正關心斯里蘭卡的債務問題。

絕對係債務陷阱，推翻中共一切嘅協議，所有債務不用還中共，以抵償武肺損失